\section{Einleitung}
Eine projektive Kurve $X$ über einem \algabg en Körper $C$ ist über einem Unterkörper $K\subset C$ definiert, falls $X$ eine affine Überdeckung hat, so daß jeder affine Teil isomorph zu einer Lösungsmenge von algebraischen Gleichungen über $K$ ist. Der Satz von Belyi sagt aus, daß eine komplexe projektive glatte Kurve $X$ genau dann über einem Zahlkörper definiert ist, falls ein nicht konstanter Morphismus $X\longrightarrow\P1$ \ex, der höchstens drei kritische Werte besitzt. In dieser Arbeit werde ich einen Beweis dieses Satzes durchführen, dabei richte ich mich nach dem Artikel ``Belyi's Theorem Revisited'' von B. Köck.

Der Beweis des Satzes von Belyi hat zwei Richtungen. Einerseits müssen wir zu einer Kurve, die bereits über einem Zahlkörper definiert ist, einen Morphismus nach $\P1$ angeben, der höchstens drei kritische Werte hat. Das wird in Kapitel \ref{abschnitt_belyverf} durchgeführt. Andererseits, wenn ein Morphismus $X\longrightarrow\P1$ gegeben ist, der höchstens drei kritische Werte besitzt, ist zu zeigen, daß $X$ über einer endlichen Erweiterung von $\Q$ definiert ist, also über einem Zahlkörper. Diese Richtung wird häufig als ``obvious part'' bezeichnet, was zutreffen mag, wenn einem die Resultate von Weil bekannt sind. Den Beweis dieser Richtung zerlegt B.\ Köck in zwei Teile, dazu benutzt er den Modulkörper von $t$, der in Kapitel \ref{abschnitt_modulk} definiert wird, als Zwischenschritt. Im ersten Schritt zeigt er, daß der Modulkörper von $t$ eine endliche Erweiterung von $\Q$ ist. Im zweiten Schritt wird gezeigt, daß die Kurve über einer endlichen Erweiterung des Modulkörpers definiert ist. Zuvor hatte J. Wolfart in seinem Beweis den absoluten Modulkörper der Kurve $X$ verwendet, allerdings ist der Beweis von B. Köck mit dem Modulkörper von $t$ einfacher.

Im Folgenden gebe ich eine kurze Übersicht über den Beweis, der in dieser Arbeit behandelt wird. Die einzelnen Schritte werden in der Sprache der Schemata durchgef"uhrt, dazu verwende ich folgende Formulierung des Satzes von Belyi:
\begin{thm}
Sei $X$ eine vollständige Kurve über $\C$. $X$ ist genau dann über einem Zahlkörper definiert, wenn ein endlicher Morphismus $t:X\longrightarrow\P1$ \ex, der höchstens $3$ kritische Werte besitzt.
\end{thm}
Die einzelnen Schritte des Beweises werden in den Kapiteln \ref{abschnitt_belyverf}, \ref{abschnitt_modulk} und \ref{abschnitt_defk} ausgeführt.

Zuerst nehmen wir an, daß ein Morphismus $t:X\longrightarrow\P1$ mit höchstens drei kritischen Werten \ex. Nachdem wir $t$ eventuell mit einer \gb en \Tf\ komponiert haben, können wir annehmen, daß die kritischen Werte von $t$ in $\dreier$ liegen. Der Modulkörper $M(X,t)$ von $t$ ist nach Lemma \ref{koeck32} eine endliche Erweiterung von $\Q$. $X$ und $t$ sind nach Theorem \ref{koeck22} über einer endlichen Erweiterung von $M(X,t)$ definiert, damit ist $X$ insgesamt über einer endlichen Erweiterung von $\Q$, also einem Zahlkörper definiert.

Falls $X$ über einem Zahlkörper definiert ist, liefert uns das Belyi Verfahren aus Kapitel \ref{abschnitt_belyverf} den gewünschten Morphismus.
